\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/}}
\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{divers} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{ Chimie}

\begin{document}


\chapter{Protection}
\vspace{-0.3cm}

\begin{small}
On peut utiliser comme solution de protection contre la corrosion un revêtement métallique qui va isoler de l'air ambiant. Ces procédés (réalisés dans le BTS traitement des matériaux, bâtiment J!) sont ainsi "galvanisées" quand on dépose une couche de zinc sur la surface. 
\vspace{0.5cm}

Afin de réaliser cette protection, on réalise une électrolyse. A partir d'une solution aqueuse de sulfate de zinc, on plonge à l'intérieur une plaque de fer à recouvrir et on utilise une lame de zinc comme seconde électrode. On donne le schéma suivant :
\end{small}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{chimie/electrozingage}
\end{center}

\begin{small}
\begin{enumerate}
\item Chercher le principe de fonctionnement (bref) d'une électrolyse;
\item Compléter le schéma de la figure ci-dessus en indiquant : 
\begin{itemize}
\item L'endroit où se forme le dépôt de zinc;
\item La démi équation de chaque couple;
\item Les polarités du générateur (+ et -);
\item Le sens de déplacement des électrons dans les conducteurs dans le circuit.
\end{itemize}

\end{enumerate}

La plaque d'acier a une surface totale de \SI{10}{\meter\squared}. On veut déposer une couche d'épaisseur $e=\SI{0.10}{\milli\meter}$ ce qui correspond à un volume de zinc égal à \SI{1.0e3}{\centi\meter\cubed}. L'intensité du courant est maintenue constante lors de l'opération à $I=\SI{1.0}{\kilo\ampere}$.
\begin{enumerate}[resume]
\item Calculer la masse de zinc à déposer.
\item En déduire la quantité d'électrons $n_e$ (en mol) devant traverser le circuit.
\end{enumerate}

La quantité d'électricité (coulomb) est $Q = n_e \times \mathcal{F}$ avec $\mathcal{F}$ la constante de Faraday. L'intensité du courant électrique se définit par la relation $I = \dfrac{Q}{\Delta t}$ avec $\Delta t$ en secondes.
\begin{enumerate}[resume]
\item Déduire la durée de l'opération.

\end{enumerate}
\end{small}
\cadre{\begin{small}
Données : 
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $\rho_{Zn} = \SI{7.14}{\gram\per\centi\meter\cubed}$
\item $M_{Zn} = \SI{65.4}{\gram\per\mol}$
\item Constante d'Avogadro : \\ $N_A= \SI{6.02e23}{\mol^{-1}}$
\item Charge élémentaire (d'un électron) : $e=\SI{1.60e-19}{\coulomb}$
\item $\mathcal{F}=\SI{96500}{\coulomb\per\mol}$
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{small}
}
\newpage

\begin{center}
\textbf{Éléments de correction}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item L'électrolyse est une réaction forcée par le passage du courant. Cette réaction ne devrait pas se faire d'après la règle du gamma.
\item Schéma : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.85]{chimie/electrozingagecorr}
\end{center}

Le générateur fourni les électrons, la plaque de fer est donc reliée à la borne négative (les électrons vont du moins vers le plus).



\item La masse à déposer est $m=\rho \times V = \SI{7.1}{\kilo\gram} $
\item Lors de l'écriture de la demi réaction, on remarque que pour $x$ moles de zinc déposées, il y a un transfert du double d'électrons. La quantité de matière d'électrons échangés est donc le double de celle de zinc déposé. On peut donc écrire : $n_e=2n_{Zn} = 2\times \dfrac{m}{M} = \SI{218}{\mol}$.
\item On peut écrire $Q = n_e \times \mathcal{F} = I \times \Delta t$. De là on isole $\Delta t = \dfrac{n_e \times \mathcal{F}}{I} = \SI{2.1e4}{\second}$. On peut convertir en presque \SI{6}{\hour}.

\end{enumerate}

\end{document}